TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-26-17H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Die Nachrichten. Um 17 Uhr mit Martin Wilhelmi. Der für morgen geplante
Streiktag hat bereits heute Auswirkungen auf den Verkehr im Norden. Unter
anderem gibt es Einschränkungen für Flugreisende. Aus Hannover, Wolfgang Kurz.
Schon heute sind an den Flughäfen in Hannover, Münster, Osnabrück und Bremen
Flüge nach München gestrichen. Der Grund in München wird bereits gestreikt. Und
um 21 Uhr stellt der Flughafen Hannover den regulären Betrieb komplett ein. Bis
Dienstag um 1.30 Uhr. In Hamburg sind heute ab 22 Uhr keine Abflüge mehr
möglich, teilte der Flughafen mit. Auch in Bremen geht morgen nichts am
Flughafen. Bei der Bahn macht sich der Warnstreich heute ebenfalls schon
bemerkbar. Nicht nur, weil die Züge voller sind, denn Menschen haben wenn
möglich ihre Reise vorgezogen. Am Abend erwartet die Bahn auch schon erste
Ausfälle im S-Bahn-Netz um Hannover. Fernzüge fahren in der Nacht, teils nicht
mehr bis zu ihren eigentlichen Zielen. Die NATO hat mit deutlicher Kritik auf
die Absicht Russlands reagiert, in Belarus Atomwaffen zu stationieren. Moskaus
Rhetorik in dieser Hinsicht sei gefährlich und unverantwortlich, so eine
Sprecherin des Militärbündnisses. Man sei wachsam und beobachte die Situation
genau. Die ukrainische Regierung sprach von einer nuklearen Geiselhaft, in die
sich Belarus begebe. Das Auswärtige Amt in Berlin bezeichnete die Ankündigung
aus Moskau als nukleare Einschüchterung durch den Kreml. Der russische Präsident
Putin hatte erklärt, er habe mit dem belarussischen Staatsoberhaupt Lukaschenko
Einigkeit darüber erzielt, in dessen Land Atomwaffen zu positionieren. In Berlin
beraten am Abend die Partei und Fraktionsspitzen von SPD und Grünen und FDP über
verschiedene Streitthemen innerhalb der Bundesregierung. Im sogenannten
Koalitionsausschuss dürfte es vor allem um Klimaschutzprojekte gehen, aus Berlin
Lothar Lenz. Dass der Klimaschutz auch in den Heizungskellern vorankommen muss,
machte zuletzt Bundeswirtschaftsminister Habeck deutlich. Noch offen ist aber,
wem und wie der Staat beim Austausch alter Öl- und Gasheizungen helfen wird.
Auch bei der geplanten Sanierung des Verkehrsnetzes haben Grüne und FDP ganz
unterschiedliche Vorstellungen davon, ob die Schiene oder die Autobahnen
drängender sind. Eine Schlüsselrolle bei allen Projekten ist der Bundesminister.
Zwischen den Plänen der einzelnen Ministerinnen und Minister und dem, was an
Steueraufkommen da ist, klafft fürs nächste Jahr eine 70-Milliarden-Lücke.
Christian Lindner aber bleibt bisher bei seiner Vorgabe keine zusätzlichen
Schulden und keine Steuererhöhungen. Bundesfamilienministerin Paus und
Justizminister Buschmann haben sich nach der Einigung zum geplanten
Selbstbestimmungsgesetz zufriedengezeigt. Paus sagte, das neue Gesetz solle die
Würde der Betroffenen berücksichtigen. Buschmann erklärte, mit dem Vorhaben
werde ein Versprechen aus dem Koalitionsvertrag eingelöst. Man werde der
Öffentlichkeit schon bald einen fertigen Gesetzentwurf vorlegen können. Das
Selbstbestimmungsgesetz soll das transsexuelle Gesetz aus den 1980er-Jahren
ersetzen. Menschen, die sich ihrem biologischen Geschlecht nicht zugehörig
fühlen oder die sich nicht ausschließlich als männlich oder weiblich verstehen,
könnten ihren Namen und Geschlechtseintrag im Personenstandsregister leichter
ändern. Kritiker fürchten, dass dadurch Schutzräume für biologische Frauen
beeinträchtigt werden könnten. Soweit die Meldungen. Das Wetter in
Norddeutschland, in Südniedersachsen, zeitweise Regen, sonst oft freundlich,
teils wolkenlos 5 bis 9 Grad. Nachts vereinzelt Regen oder Schnee, Tiefstwerte
plus 4 bis minus 2 Grad. Morgen Sonne und Wolken im Wechsel, wiederholt Schauer,
teils Gewitter, maximal 5 bis 8 Grad. Und die weiteren Aussichten. Am Dienstag
im Nordosten viel Sonne, sonst teils bewölkt. Und weitere Schauer, 6 bis 9 Grad.
Am Mittwoch, gebietsweise Regen, teils Auflockerungen, 8 bis 12 Grad. Und das
waren die Nachrichten. Hi, mein Name ist Julia Dehmann. Ich bin
Wissenschaftsjournalistin und beschäftige mich v.a. mit Medizinenthemen. Dazu
gehört natürlich auch die Ernährung. Die Ernährungs-Docs kennt man ja als super
erfolgreiches Fernsehformat. Und deshalb gibt es jetzt diesen Podcast für euch
in der ARD-Audiothek. Hier steigen wir tiefer ein mit den NDR-Ernährungs-Docs,
mit den Patientengeschichten und mit ganz vielen Tipps für alle, die gesund und
lecker essen wollen. Seit Jahren höre ich die Frage, trinken Sie? Trinken Sie
schon lange so übermäßig? Das hat Jens Lechte in der Fernsehfolge der NDR-
Ernährungs-Docs gesagt. Aber viel Alkohol hat Jens Lechte eigentlich nie
getrunken. Und trotzdem hat er eine Fettleber bekommen. Dass Alkohol der Leber
schadet, das wissen, glaube ich, die meisten. Was wohl weniger bekannt ist, dass
auch falsche Ernährung in Zusammenhang mit zu wenig Bewegung der Leber so
zusetzen kann, dass im allerschlimmsten Fall eine Leberzirrhose droht. Die
Deutsche Leberstiftung schätzt, dass nur ein Drittel der Deutschen eine
Fettleber hat. Die Dunkelziffer könnte noch deutlich höher liegen. Wenn die
Leber einmal zerstört ist, dann gibt es kein Zurück mehr. Aber so weit muss es
gar nicht kommen. Genau darüber möchte ich heute sprechen mit der
Ernährungsmedizinerin und Internistin Dr. Viola Andresen. Hallo Viola. Hallo
Julia. Du bist ganz neu im Team der NDR-Ernährungs-Docs. Wir beschäftigen uns
heute mit einem Mann, der sich vor sieben Jahren an euch die Ernährungs-Docs
gewandt hat. Dessen Geschichte war in einer der ersten Folgen der
Fernsehsendung. Wir haben Jens Lechte schon zu Beginn kurz gehört. Was war genau
los bei ihm? Jens Lechte hat sich an die Ernährungs-Docs gewandt, weil er immer
wieder die Diagnose Fettleber bekam. Man ihm unterstellt hat, es käme von
Alkohol. Er wusste ja genau, dass er kaum Alkohol trinkt. Er bekam schon die
Information, es kann auch an der Ernährung liegen. Deswegen hat er sich an die
Ernährungs-Docs gewandt, in der Hoffnung, dass sie ihnen helfen können, weil
sonst ihm nicht viel Hilfe angeboten wurde. Das ist das Wichtige daran, weil in
einer ernährungsbedingten Fettleber kann man keine Medikamente nehmen und gar
nicht. Das kann man sehr gut selber ändern, indem man seine Ernährung ändert.
Das hat er dann auch gemacht. Das war ihm gar nicht so klar. Das ist aber auch
sieben Jahre her. Das war auch noch eine Zeit, wo das vielen anderen nicht klar
war. Das ist eine Erkenntnis, die er den letzten Jahren zugenommen hat. Wie er
von den Empfehlungen der Ernährungs-Docs profitieren konnte, wie es ihm heute
geht, sieben Jahre später, nachdem er da war. Darauf gehen wir gleich genauer
ein. Ob und wie Jens Lechte von den Empfehlungen der Ernährungs-Docs profitiert
hat, darüber sprechen wir später noch mal. Auch darüber, wie es ihm heute geht.
Hier steht jetzt aber ein Glas mit Gummibärchen. Riecht ziemlich lecker, muss
ich sagen. Aber wir lassen das heute mal. Wir wollen uns ja gesund ernähren. Das
Problem ist, dass Jens Lechte genau die so geliebt hat und überhaupt gerne
Süßigkeiten. Das war ja das Problem. Bei ihm standen überall Schälchen mit
irgendeiner Süßigkeit herum. Das ist immer die Schwierigkeit, wenn man denkt,
das ist das Problem. Aber komplett wegzulassen ist oft schwierig. Dann entsteht
oft so ein unglaublicher Süßgieper, dass man plötzlich wieder über die Stränge
schlägt. Deswegen haben wir damals überlegt, ihm lieber eine gewisse Menge an
Gummibärchen zu erlauben. Da hat er in der Sendung empfohlen, eine Handvoll,
etwa zehn Gummibärchen pro Tag sein erlaubt. Eine Hand von Jens Lechte ist
wahrscheinlich ein bisschen mehr als eine Hand von mir oder von dir. Deswegen
lieber zehn Stück. Genau, auf jeden Fall. Das durfte er aber nur unter der
Voraussetzung, dass er ansonsten seine Ernährung massiv umgestellt hat, um seine
Leber zu entfetten. Wie diese Strategie funktioniert hat, darüber reden wir
jetzt. Ich habe mir die Fernsehfolge mit Jens Lechte noch mal angeguckt. Der
hatte damals die Nase voll von seinen bisherigen Arztbesuchen. Jahrelang wurde
ihm gesagt, er soll aufhören, so viel Alkohol zu trinken, weil seine Fettleber
damit in Verbindung gebracht wurde. Er hat aber gesagt, das kann nicht sein,
weil er gar nicht so viel Alkohol trinkt. Aber es gab keine Therapievorschläge.
An was es liegt oder wie ich etwas verändern könnte, das hat mir keiner gesagt.
Das sehen wir sehr häufig, dass Patienten alleingelassen werden. Man hat immer
noch die Idee, Alkohol. Dann lässt man die Patienten alleine nichts trinken.
Dass aber eigentlich die Ernährung oft oder in mehr Zahl der Fälle inzwischen
die Ernährung schuld ist. Dass man das da sehr gut ansetzen kann, das wissen
viele auch einfach nicht. Das wird den Patienten nicht ausreichend mitgeteilt.
Das macht mir große Sorgen, weil es ist so ein stilles Leiden, nicht zu wissen,
was hat das für Auswirkungen auf meine Gesundheit, auf die nächsten Jahre. Das
ist das Tückische bei der Fettleber. Die macht überhaupt keine Beschwerden. Die
kann man zufällig feststellen mit Blutwerten oder mit dem Ultraschall. Aber
richtig Beschwerden macht sie erst, wenn sie schon sehr ausgeprägt ist. Dann
kann man schon Schaden anrichten. Sie hat ein höhtes Risiko für
Diabetesentstehungen, für Herz-Kreislauferkrankungen. Letztendlich befeuert es
auch mögliche Krebserkrankungen. Die Leberverfettung ist sicher ein tückisches
Problem, weil man es nicht unbedingt merkt. Wir haben eben schon mal gehört,
Alkohol ist nicht immer das Problem, sondern eben auch Ernährung. Aber wie genau
kommt es zu so einer Leberverfettung? Da spielen verschiedene Dinge zusammen.
Und natürlich, unterm Strich, hat man dann über Jahre eine Leber, die
letztendlich mehr Energie aufnimmt, als der Körper verbraucht. Der Körper legt
diese überschüssige Energie in Form von Fettzellen ab. Das tut er durchaus auch
bei bestimmten Kohlenhydraten direkt in der Leber vor Ort. So kann sich die
Leber nach und nach mit Fett anreichern. Und die wird ja dann auch größer, oder?
Je mehr das wird, desto mehr kann die Leber auch an Größe zunehmen. Irgendwann
kommt es dann auch dazu, dass die Patienten dann auch Beschwerden bekommen. Wenn
man gespannt ist, entsteht so ein Kapseldruck. Und dann bekommen die Patienten
auch Beschwerden. Aber das ist schon seit wir sehr weit fortgeschritten. Wir
haben ja eben schon mal darüber gesprochen, Alkohol ist das bekannteste Problem
oder die bekannteste Ursache für eine Fettleber. Aber wir haben jetzt auch schon
gehört, das ist nicht die einzige Ursache. Wie kommt das denn durch eine falsche
Ernährung zu einer Fettleber? Am Ende ist es so, dass die Patienten sich über
lange Zeiträume, über Jahre typischerweise, einfach so ernähren, dass sie mehr
Energie aufnehmen als sie verbrauchen. Und die überschüssige Energie wird eben
als Fett abgelagert. Und das kennt man natürlich bei dem Bauch, bei dem
Bierbauch. Aber das wird eben auch innerlich abgelegt, das Fett unter anderem
auch in den Organen. Und da ist die Leber eben an vorderster Front beteiligt.
Und das merkt man ja auch wirklich ganz, ganz lange erst mal gar nicht. Richtig,
die Leber selber hat im Grunde keine Wahrnehmungszellen. Also die hat keine
Schmerzen, die merkt gar nichts. Aber wenn es ihr noch so schlecht geht, richtig
Beschwerden bekommt man eigentlich erst typischerweise, wenn die Leber dann an
Größe zunimmt und anschwillt, was auch irgendwann passiert, je mehr Fett
angelagert wird. Und dann kommt es zu einer Spannung der Haut, der Leber, dieser
Leberkapsel. Und dann kommt es eben zu spät zu Symptomen wie Völlegefühl,
Übelkeit, Druck im Bauch. Aber dann ist es eben wirklich schon sehr, sehr spät.
Aber das ist bei Jens Lechte ja auch schon teilweise passiert, ne? Ja, genau, da
hatte man ja festgestellt, dass er in doppelter Größe angeschwollen war. Der war
schon in einem sehr fortgeschrittenen Stadium und der hat ja auch Beschwerden
gehabt. Deswegen hat er sich ja auch gemeldet. Aber das sind ja dann eher so
diffuse Beschwerden. Das heißt, wie findet man das denn raus, dass es sich um
eine Fettleber handelt und nicht um irgendwelche anderen Beschwerden im
Bauchraum? Also man kann eine Fettleber heutzutage sehr gut mit Ultraschall
feststellen. Man sieht an der Färbung der Leber im Ultraschall, dass es sich um
eine Fettleber handelt. Und die Blutwerte schon darauf hinweisen, dass mit der
Leber etwas nicht in Ordnung ist. Auf den Ultraschallbildern hat man dann ja
auch wirklich gesehen, dass die Leber von Jens Lechte ganz schön groß war. Ja,
ja, und dabei bestand sie zu etwa Hälfte aus Fett. Und das entspricht etwa sechs
Päckchen Butter, 1,5 Kilogramm. Das ist schon eine Menge Fett. Wahnsinn, ja.
Aber die gute Nachricht ist ja, dass man bei dieser Krankheit wirklich
selbstständig was tun kann, dass man die Leber wieder entfetten kann, nämlich
durch eine richtige Ernährung. Jetzt lassen Sie uns noch mal kurz aufdröseln,
was bei Jens Lechte ganz persönlich dazu geführt hat, dass sich so viel Fett in
der Leber angesammelt hat. Jens Lechte hat ja ein Ernährungsprotokoll geführt,
wie das für unsere Sendungen ja üblich ist. Und da hat man relativ schnell
gesehen, dass er eine regelrechte Kohlenhydrate-Mast betrieben hat. Er hat sich
also extrem umfangreich von Kohlenhydraten und dabei auch insbesondere von
vielen Süßigkeiten ernährt. Und das ist eigentlich schon recht klar, dass das
ganz besonders ungünstig ist bei Fettleber. Aber das war auch nicht das einzige
Problem, wie er ja in der Folge erzählt hat. Am meisten beeindruckt hat mich
tatsächlich die Zuckergeschichte in all den Dingen, die ich eigentlich dachte,
ich tu mir was Gutes, dass ich da auf den falschen Zug gefahren bin. Ja, er hat
z.B. sehr viel Brot gegessen, zwar Vollkornbrot. Deswegen dachte er gesund und
auch Müsli und viel Obst. Aber da sind eben sehr viel Kohlenhydrate drin. Und im
Obst ist ja auch besonders der Fruchtzucker ein Problem. Ja, ich hätte jetzt
auch als allererste Reaktion gedacht, das ist ja eigentlich gesund. Aber diese
Kohlenhydrate werden im Körper ja zu Zucker umgewandelt. Und im Übermaß haben
wir eben schon gelernt, die Leber verfetten. Richtig, und da ist auch
insbesondere der Fruchtzucker zu nennen, wo man ja früher immer dachte,
Fruchtzucker ist ein günstiger Zucker. Aber der ist gerade, was die Fettleber
angeht, besonders ungünstig. Weil der vor Ort in der Leber in Fett umgewandelt
wird. Das ist natürlich gerade Süßigkeiten, Trockenfrüchte, Bananen-Chips,
Weingummi, alles das, was er auf der Liste hatte, ist auch sehr fruktosehaltig.
Wenn ich mir das vor 20 Jahren gesagt hätte, hätte ich mir sicherlich ein
bisschen was ersparen können. Zum Glück hat er es aber immer noch rechtzeitig
erfahren. Ja, genau, die Leber ist ja ein wunderbares Organ. Das heißt, die kann
relativ lange viel einstecken. Das ist einem endgültig übel zu nehmen. Die kann
sich wirklich komplett regenerieren, wenn man noch den rechten Zeitpunkt
erwischt. D.h., die Ernährung umstellt, weniger Kohlenhydrate, deutlich mehr
Proteine in den Speiseplan aufnehmen. Und das ganze Konzept, was wir in der
Sendung empfohlen haben. In der Sendung habt ihr ihm aber auch zur Unterstützung
und Entlastung der Leber einen Eiweiß-Shake empfohlen. Da klingeln bei mir so
ein bisschen die Alarmglocken bei Proteinshakes, weil ich denke, das klingt nach
sehr hoch verarbeitet, oder? Ja, da gibt es solche und solche Shakes, sind nicht
alle gleich gut. Hier war einfach das Konzept, dass die Ernährungsumstellung
leichter fällt, indem man ganz klar eine Mahlzeit mit einem in dem Fall für
dieses Ernährungskonzept geeigneten Shake abdeckt. Proteine haben den großen
Vorteil, dass sie sehr sättigend sind. Aminosäuren sind sehr wichtig für den
Organismus. Sie haben nicht diese Kohlenhydrate, die für die Fettleber das
Problem ist. Das ist für den Einstieg in so eine Ernährungsumstellung sehr
günstig. Aber es war eine ganz schöne Umstellung für ihn, ne? Ja, also, am
Anfang hat es ihn, glaube ich, ganz schön umgehauen, gerade mit diesen Shakes.
Aber irgendwie hat er es auch ummünzen können, weil er selber auch vom Beruf
Lebensberater war. Und dann dachte er, wenn er andere Leute berät, wie sie ihr
Leben umstellen sollen, müsste er es auch für sich selber hinbekommen. Und am
Ende des Tages hat es hier auch wirklich gut geklappt. Ich glaube, am Anfang war
das auch so ganz gut, weil nach vier Wochen stellst du dich auf die Waage und
denkst, aha, okay, geht ja, so läuft doch, ne? Ja, da war er wirklich richtig
glücklich, weil eben auch unter anderem durch diesen Shake, der eine Mahlzeit
ersetzt hat, sind die Pfunde sehr, sehr schnell bei ihm gepurzelt. Das ist eben
auch ein genauen Vorteil, wenn man am Anfang diese Ernährung so umstellt, dass
man auch rasch ein bisschen Erfolge sieht, damit man einfach auch dabei bleibt.
Und dann, wie du schon sagtest, wenn die Motivation da ist, kann man das auch
viel besser noch weiter umsetzen. Und er hat ja auch dann wirklich die
Süßigkeiten komplett gestrichen, er hat unglaublich viel Gemüse gegessen, er hat
das bisher für ihn typische kohlenhydratreiche Abendbrot ersetzt und stattdessen
irgendwie Frischkäse und alles was gut und gesund ist, viel Eiweiß enthält,
gegessen. Das hat ihm gut geschmeckt auch. Also es ist tatsächlich extrem
sättigend. Und ich fände es extrem wohltuend im Gegensatz zum Brötchen. Das war
echt fast eine 180-Grad-Wendung, die Jens Lechte da hingelegt hat. Und das finde
ich wirklich immer total bemerkenswert. Ja, das war wirklich sehr beeindruckend,
das hat sich für ihn eben auch schon ganz schnell ausgezahlt. Das hat er
eigentlich kaum wiedererkannt. Und das hat er selbst damals ja auch so gesagt.
Ich fühle mich so fit wie vor 20 Jahren, wenn man das mal vergleicht. Ja, und
nicht nur er hat sich fit gefühlt, sondern auch seine Leber hat enorm davon
profitiert. Ja, nach 5 Monaten wurde noch mal ein Ultraschall gemacht. Und das
Fett in der Leber ist tatsächlich um 30 bis 40% weniger geworden. Und das in dem
Zeitraum. Also Hut ab, ganz toll. Da war er auch ganz schön stolz, aber ich
finde, durfte er auch sein. Ich freue so auf die Leber und auf mich. Und es ist
doch schön zu sagen, ich esse mich gesund. Hätten wir ihn noch ein Jahr länger
begleitet, wäre die Verfettung vielleicht ganz verschwunden gewesen. Und das ist
mein Stichwort. Ich habe Jens Lechte nämlich angerufen. Zwar nicht ein Jahr
später, sondern 7 Jahre später. Aber wir hören mal rein, was er mir so erzählt
hat. Wie geht es Ihnen gerade? Mir geht es gut. Also das ist eigentlich
streichig. Weil mir geht es wirklich gut. Und gerade wenn wir uns darauf
konzentrieren, was Ernährung angeht, da ist eine Menge hängen geblieben. Und ich
war letztes Jahr das letzte Mal beim Ultraschall der Leber. Und dann sagte, wenn
ich ganz genau hingucke, könnte ich da noch was sehen. Wo ich dann grinsen
musste und dachte, ja, geht doch. Ja. Super. Toll, immer toll zu sehen, wenn das
auch langfristig solche Erfolge auch... Wenn die langfristig bleiben. Und was
ich auch bemerkenswert fand, dass es immer noch fruchtet, auch wenn er nicht
mehr so ganz rigoros drauf achtet. Oder nicht immer zu 100% drauf achtet. Aber
das ist eben auch der Unterschied, ob man quasi im Zeitpunkt der wirklich sehr
stark ausgeprägten Fettleber ist. Da sind ja die Alarmglocken an. Da muss man
natürlich viel intensiver die Ernährung erst mal umstellen. Und wenn sich die
Fettleber zurückgebildet hat, kann man lockerer werden, wenn man diese
Grundprinzipien beibehält. Das hat er ja wirklich so für sich verinnerlicht,
worauf er achtet. Und natürlich kann man dann auch mal hier und da eine
Süßigkeit essen. Das ist ja auch nicht komplett verboten. Aber er weiß genau,
worauf er achten muss. Und ich glaube, das ist das Wichtigste. Bei der Therapie
von Jens Lechte ging es ja darum, Kohlenhydrate zu reduzieren und die
Eiweißmenge zu steigern. Wozu wir Eiweiß brauchen und warum das so gesund ist
und in welchen Lebensmitteln besonders viel drin ist, das klären wir jetzt. So
Viola, lass uns mal ganz basal anfangen. Proteine, also Eiweiße, sind neben
Fetten und Kohlenhydraten der dritte Hauptnährstoff, den wir brauchen und zu uns
nehmen müssen. Das sind Komplexe aus 20 verschiedenen Aminosäuren. Genau. Und
Aminosäuren sind ganz, ganz wichtig für alles Mögliche in unserem Organismus.
Und das Entscheidende ist vielleicht auch noch mal zu erwähnen, dass wir neun
Aminosäuren dabei nicht selber herstellen können und darauf angewiesen sind, sie
mit der Nahrung zu uns zu nehmen. Woher weiß ich denn, wenn ich ein Lebensmittel
habe, ob genau diese neun Aminosäuren in so einem Lebensmittel drin sind? Man
kann vielleicht ganz grundsätzlich sagen, dass Eiweiße auf tierischer Basis,
also Fleisch, Fisch, Milch, Produkte, Eier, eigentlich grundsätzlich die
wichtigen, sog. essenziellen Aminosäuren, also die, die wir nicht selber
herstellen können, enthalten. Die sind natürlich auch in Pflanzen enthalten,
aber nicht immer 100 Prozent in einer Pflanze. D.h., da würde man auf jeden Fall
anstreben, dass man sich sehr vielfältig ernährt mit proteinreichen,
pflanzlichen Nahrungsmitteln, was natürlich auch geht. Aber da muss man etwas
breiter sich ernähren. Wo genau diese wichtigen Aminosäuren oder Eiweiß drin
ist, da gehen wir gleich noch mal genauer drauf ein. Lass uns jetzt erst noch
mal genau drauf gucken, wofür brauchen wir das denn im Körper? Warum ist Eiweiß
so besonders wichtig? Eiweiß ist ein essenzieller Bauchstand aller Zellen, aller
Vorgänge, natürlich der Muskulatur. Da wird ja unser Eiweiß zu einem Großteil
auch gespeichert. Aber es spielt für alle möglichen Stoffwechselprozesse eine
Rolle. Von daher, ohne Eiweiß geht gar nichts. Genau, und jetzt haben wir eben
schon mal gehört, also das Eiweiß aus tierischen Produkten, das können wir
selber besser verstoffwechseln. Ist das so, weil die Tiere uns vielleicht näher
sind? Kann man das so sagen? Ja, das kann man so sagen. Die haben eine ähnliche
Eiweißzusammensetzung wie wir. Deswegen entdeckt sich das mehr mit dem, was wir
benötigen. Aber die andere Seite der Medaille ist ja, dass wir eigentlich nicht
so viel Fleisch oder tierische Produkte essen sollen, sondern auch viel
pflanzliche Produkte. Es gibt ja auch viele Menschen und immer mehr Menschen,
die sich vegetarisch oder sogar vegan ernähren. Wo ist denn, sagen wir mal, in
tierischen Lebensmitteln, aber auch in pflanzlichen Lebensmitteln, vielleicht
nennst du mal ein paar Beispiele, wo ist besonders viel Eiweiß drin? Wir sagen
ja, grundsätzlich, idealerweise, kommt etwa zwei Drittel der Eiweißquelle aus
pflanzlichen und ein Drittel aus tierischen Produkten, was bei Veganen natürlich
dann nicht geht. Ansonsten kann man ja unterscheiden zwischen eher gesunden,
auch tierischen Lebensmitteln, vielleicht Fisch oder Quark, Milchprodukte
weniger als das fette Schweinefleisch, das ich dir mal empfehlen würde. Bei
Pflanzen sind z.B. ganz besonders geeignet Hülsenfrüchte. Die sind sehr
eiweißreich, aber auch Getreidesorten enthalten Eiweiß. Man sollte sich ja
generell sehr gemüsereich ernähren und da bekommt man auch durchaus viele
Eiweißquellen. Das Schöne bei den Hülsenfrüchten oder auch bei dem Gemüse, da
ist jetzt nicht so viel Eiweiß drin, sind ja auch die Ballaststoffe, die sind
zwar eher für den Darm gut, aber... Auch für die Leber. Tatsächlich, weil alles,
was für den Darm gut ist, die Leber gut ist, es gibt eine berühmte Darm-Leber-
Achse. Da kommen wir wieder zu dem Thema der Darmbakterien, des Darmicrobioms.
Wir wissen, dass ein wesentlicher Grund, wenn eine Fettleber voranschreitet,
eine Fettleberentzündung bis hin zur am Ende schwer bedrohlichen Leberzirrhose,
v.a. auch Störungen der Darmbarriere eine wichtige Rolle spielen, dass einfach
mehr Entzündungsstoffe in die Leber gelangen. Wir liefern Ballaststoffe sehr
gut, weil sie gut für das Darmicrobiom sind und deswegen auch die Leber schützen
können. Hülsenfrüchte als pflanzliche Eiweißquelle liefern auch gleichzeitig
Ballaststoffe. Wenn man das aber so hört, mit dem Eiweiß, wie gesund das ist,
könnte man ja fast darauf kommen, dass man gar nicht zu viel Eiweiß zu sich
nehmen kann. Ist aber, glaube ich, auch nicht so. Wie ist so eine Empfehlung?
Für den normalen, durchschnittlichen Erwachsenen eine Zufuhr von 0,8 g Eiweiß
pro kg Körpergewicht. In besonderen Situationen, wenn Menschen schwere
Erkrankungen haben, gerade bei Tumorpatienten, die vielleicht auch vermehrt
Eiweiß abbauen, extreme Sportler oder überhaupt Kraftsport, dann gehen wir auch
hoch bis 1,2 g, manchmal auch 1,5 g Eiweiß pro kg Körpergewicht. Es gibt
natürlich Krankheiten, die mit einer gestörten Eiweißverschstoffwechselung
anhegehen, das sind gerade insbesondere Nierenerkrankungen. Weil in Eiweißen
sind Stickstoffe drin, die über die Niere ausgeschieden werden. Das sind dann
Patientengruppen, die besonders aufpassen müssen. Aber das führt jetzt hier zu
weit. Man muss wissen, dass nicht jeder viel Eiweiß essen darf. Aber
grundsätzlich brauchen wir eben dieses Eiweiß. Es geht ja aber nicht nur darum,
dass wir es einfach zu uns nehmen, sondern der Körper kann ja auch das Eiweiß in
bestimmten Kombinationen besser nutzen als in anderen. Was für Kombinationen
sind das? Man kann da wirklich sehr gut helfen, die Eiweißverwertung zu
verbessern. Das sind bestimmte Kombinationen, z.B. Kartoffelgerichte mit Quark,
Kartoffel mit Ei, Getreide mit Hülsenfrüchten, z.B. Spätzle mit Linsen. Ganz
toll, Ofenkartoffeln mit Sourcream. In diesen Kombinationen sind die Eiweiße für
den Körper besser zu verwerten. Das ist ja auch mal eine spannende Info, wenn
man ans Praktische denkt, ans Kochen denkt, dass man diese Kombination nutzt,
damit der Körper die einzelnen Nährstoffe besser verwerten kann. Was ist denn,
wenn ich zu einer dieser Gruppen gehöre, die besonders viel Eiweiß aufnehmen
sollten oder möchten, weil sie z.B. gerade Muskelaufbau betreiben, viel
Kraftsport machen, da gibt es dann diese High-Protein-Produkte. Was ist davon zu
halten? Das kann man pauschal nicht beantworten. Letztlich müssen die nicht
grundsätzlich problematisch sein. Viele dieser Proteinprodukte haben aber sehr
viele Zusatzstoffe, sehr viele künstliche Aromen, Süßstoffe. Da ist natürlich
sehr viel Marketing der Lebensmittelindustrie dahinter. Das ist in den
allermeisten Fällen nicht erforderlich. Der normale Mensch kann sich mit
eiweißerreiche Ernährung und wie gesagt, einfach mal Magerquark mit Kartoffeln,
da kann man genauso viel erreichen mit einem teuren Protein. Was gibt es hier
alles heute? Pudding, Joghurt, Riegel. Also die besten Proteine liefert die
Natur und die helfen uns auch dabei, abzunehmen und schlank zu bleiben? Kann man
das so sagen? Sie sind eine wunderbare Unterstützung. Die meisten Menschen mit
einer Fettleber sind übergewichtig. Das war auch in dem Fall von Herrn Lechte
so. Wenn man Proteine zu sich nimmt, die sind sehr sättigend und halten lange
frisch, bevor man wieder Hunger bekommt. Auf diese Weise können wir die
Kohlenhydratzufuhr deutlich verringern. Wir haben einen Beitrag dafür,
abzunehmen und auch langfristig das Gewicht zu behalten. Also eine ausgewogen
und hochwertige Eiweißzufuhr ist wichtig. Dafür gehören Proteine aus
pflanzlichen und tierischen Produkten auf den Teller. Viel Gemüse und richtig
dosiertes Eiweiß sind der Schlüssel zum Schlankwerden und Schlankbleiben. Danke,
Deviola, für diese spannenden Infos heute mal wieder. Ich habe heute wirklich
wahnsinnig viel gelernt. Eiweiß ist wichtig für superviele Prozesse in unserem
Körper, und es kann durchaus gut sein, da mal aufzustocken. Es gibt gute und
nicht so gute Eiweißquellen. Je natürlicher, desto besser. Und jetzt macht es
gut, bleibt gesund und lasst es euch schmecken. Wollen Sie an Ostern mal ein
bisschen runterschalten? In der ARD-Audiothek gibt es ein riesiges Angebot an
Podcasts, Hörspielen und Reportagen. Ich habe wirklich sehr viele Jahre
zugebracht in einer Spirale aus Selbsthass und Scham meinem Körper gegenüber,
weil ich immer das Gefühl hatte, dass mein Körper so wie er ist, nicht gut genug
ist, nicht schön genug ist und vor allem nicht schlank genug ist. Mich hat das
Schöneitsideal, das gängige Schöneitsideal, sehr unter Druck gesetzt. Recherche
über organisiertes Verbrechen. Hier stopfen sich ja korrupte Eliten die Taschen
voll. Und das Geld fehlt hinterher für den Bau von Schulen oder für das
Gesundheitswesen. Für Kinder eine Mikado-Zeitreise. Krass, die überfallen
Luthers Kutsche. Martin Luther wird gerade von mehreren Reitern entführt. Alle
sind mit Anbrusten bewaffnet. Was? Schon gut, die treuchen die Entfernung nur
vor. Suchen, finden, entspannen. Ostern mit der ARD-Audiotik. NDR Info. Die
Nachrichten. Um 17.29 Uhr mit Martin Wilhelmi. Die Deutsche Bahn bereitet sich
auf den morgigen Warnstreik von Verdi und EVG vor. Nach Angaben eines Sprechers
war der Andrang von Reisenden heute größer als gewöhnlich. Aus Berlin Johannes
Frevel. Viele Fahrgäste hätten ihre Fahrt offensichtlich vorgezogen. Es könne
sein, dass es bereits heute Abend vor Streikbeginn zu einzelnen Ausfällen komme,
da Schichten vor dem Tageswechsel beginnen. Die Deutsche Bahn muss ihren
Fernverkehr wegen der Warnstreiksmorgen komplett einstellen. Die Gewerkschaften
haben bundesweit 350.000 Menschen aller Berufsgruppen zum Streik aufgerufen. Mit
Streikbeginn wird auch im Regional- und S-Bahnverkehr nach Bahnangaben kein Zug
mehr fahren. Die russische Ankündigung, Atomwaffen in Belarus zu stationieren,
hat in Europa Besorgnis ausgelöst. Bulgariens Vizepräsidentin Jotova warnte, die
Lage werde immer gefährlicher und furchterregender. Mehr Rüstung in allen
Ländern könne zu unvorhersehender Entscheidung führen. Die bulgarische Führung
erneuerte in diesem Zusammenhang ihre Forderung nach Verhandlungen zwischen
Russland und der Ukraine. Russlands Präsident Putin hatte gestern angekündigt,
taktische Atomwaffen im Nachbarland Belarus zu stationieren. Das Auswärtige Amt
sprach daraufhin von nuklearer Einschüchterung. Politiker der Ukraine
kritisierten Belarus werde zur nuklearen Geisel Russlands. Beim Berliner
Volksentscheid über strengere Klimaziele zeichnet sich eine mäßige Beteiligung
ab. Abstimmungsleiter Bröchler sprach von einer ruhigen Wahl. Aus Berlin Angela
Ulrich. Bis mittags haben rund 11% der Wahlberechtigten ihre Stimme abgegeben.
Insgesamt können rund 2,4 Mio. Wahlberechtigte über den Volksentscheid
abstimmen. Dabei geht es um eine Gesetzesänderung, die Berlin schneller, bis zum
Jahr 2030, und um eine neue Wahlbemerkung. Klimaneutralität bedeutet, dass nur
so viel CO2 ausgestoßen wird, wie auch wieder gebunden werden kann. Der rot-
grün-rote Senat hält das für nicht umsetzbar in der kurzen Zeit. Auch die CDU
ist gegen den Volksentscheid. Um diese schärferen Klimaziele zu beschließen,
muss eine Mehrheit der Wähler dafür stimmen, mindestens ein Viertel der
Wahlberechtigten. Nötig sind damit gut 607.500 Ja-Stimmen. Die Wahlbemerkung
wird bis 18 Uhr geöffnet. Ausbildungsgänge auf Traditionsschiffen gehören
künftig zum immateriellen Kulturerbe der UNESCO. Zur Begründung hieß es, dass
Sale Training fördere Kameradschaft, Toleranz und Einsatzbereitschaft. Zudem
lehre das Leben an Bord Teamwork, Selbsteinschätzung, Selbstdisziplin und
soziales Verhalten. Die UNESCO nimmt die unterschiedlichsten Künste und Bräuche
und wird von Generation zu Generation weitergegeben und weiterentwickelt werden.
Dazu gehören etwa auch Yoga oder die deutsche Brotkultur. Die Entschärfung einer
Weltkriegsbombe im Kieler Werft Park ist abgeschlossen. Laut Polizei benötigten
Experten des Kampfmittelräumdienstes etwa 30 Minuten, um den Blindgänger
unschädlich zu machen. Die Entschärfung der amerikanischen Bombe aus dem Zweiten
Weltkrieg verlief demnach ohne nennenswerte Probleme. Die gehohbenen Anwohner
können in ihre Wohnungen zurückkehren. Zwischenzeitlich hatten fast 6000
Menschen in Kiel ihre Häuser verlassen müssen. Das Wetter in Norddeutschland, in
Südniedersachsen, zeitweise Regen, sonst oft freundlich, teils wolkenlos, 5 bis
9 Grad. Nachts vereinzelt Regen oder Schnee, Tiefstwerte plus 4 bis minus 2
Grad. Morgen Sonne und Wolken im Wechsel, wiederholt Schauer, teils Gewitter,
maximal 5 bis 8 Grad. Und die weiteren Aussichten am Dienstag im Nordosten viel
Sonne, sonst teils bewölkt und weitere Schauer, 6 bis 9 Grad. Am Mittwoch
gebietsweise Regen, teils Auflockerungen, 8 bis 12 Grad. Und das waren die
Nachrichten. Energiekrise. Und jetzt? Ohne Smart-Mieter wird es nix mit der
Energiewende. So steht es sinngemäß in einem Gesetzentwurf der Ampelkoalition.
Und der sieht deshalb vor, dass Smart-Mieter in den kommenden Jahren
flächendeckend in Deutschland eingebaut werden. Geräte sollen dann massenhaft
Daten über den Stromverbrauch der Leute liefern und mit deren Hilfe sollen sich
wechselnde Mengen an erneuerbaren Energien besser in die Netze einspeisen
lassen. Und Verbraucher sollen Strom sparen können. Wie realistisch ist dieser
Plan? Bleibt da der Datenschutz auf der Strecke? Und könnten Hacker diese
digital gesteuerte Stromversorgung in Deutschland lahmlegen? Das klären wir
jetzt in der neuen Folge. Herzlich willkommen zur neuen Folge Energiekrise. Und
jetzt? Mein Name ist Philipp Bahnstorf. Ich bin Wirtschaftsjournalist beim RBB.
Gerade sitze ich im Haus des Rundfunks hier in Berlin. Und mir zugeschaltet ist
Ute Scheins in Köln. Sie ist ebenfalls Wirtschaftsjournalistin, aber beim WDR.
Hallo, Ute. Hallo, Philipp. Herzlich willkommen an alle, die uns zuhören. Ute,
bei der Vorbereitung dieser Folge hast du mir von einem Hörbuch erzählt namens
Blackout. Und ich fand das wirklich passend zu unserem heutigen Thema. Ich
möchte mal kurz unseren Hörern davon. Das ist ein Roman von Mark Ellsberg. In
der Geschichte geht es darum, was passieren kann, wenn durch einen Hackerangriff
europaweit die Stromnetze lahmgelegt werden. Wenn keine Ampel mehr funktioniert,
keine Wasserversorgung mehr, keine Klospülung mehr. Wie dann innerhalb von
wenigen Tagen die Anarchie ausbricht. Und das Einfallstor für diesen
Hackerangriff, das sind ausgerechnet die Smart Meter. Also, man muss natürlich
sagen, das sind nicht genau so die Geräte, über die wir jetzt in der Folge
reden. Aber trotzdem, was ich an dem Roman ganz spannend fand, ist, dass er so
anschaulich illustriert, was passiert, welche Gefahren in einer total vernetzten
Welt zu drohen. Also klar, ist erst mal eine literarische, muss man sagen,
Horrorvision, keine jetzt unbedingt realistische. Aber auf das Thema
Cybersicherheit gehen wir heute auch noch mal ein. Zum Start, Ute, lass uns erst
mal die Fakten zusammentragen. Smart Meter, was sind das überhaupt für Geräte?
Was können die? Smart Meter, das sind intelligente Messgeräte. Die bestehen im
Grunde aus zwei Komponenten. Die eine Komponente, das ist ein digitaler
Stromzähler. Der kann den Stromverbrauch im Haushalt quasi in Echtzeit messen.
Und zeigt das Ganze dann auf einem Display an. Okay, also anders als bei mir
jetzt zu Hause, da läuft ja noch dieses bisschen archaisch anmutende Rädchen
immer so im Kreis mit den Kilowattstunden, die ich verbrauche. Also sowas dann
nicht? Nee, sowas nicht. Das kannst du dann für meditative Zwecke nutzen, wenn
der Zähler so langsam dreht. Das ist ein analoger Zähler. Der reicht für einen
Smart Meter nicht. Ich brauche einen digitalen Zähler. Der ist aber von alleine
auch noch nicht so wahnsinnig smart. Im Gegenteil, der weiß auch nichts. Der ist
einfach nur digital und misst und spreichert den Stromverbrauch. Intelligent
wird der Zähler erst in Kombination mit so einem Kommunikationsmodul. Sorry,
dass das jetzt ein bisschen technisch wird. Das ist dann diese zweite
Komponente, die du angesprochen hast? Genau, das ist das sogenannte Smart Meter
Gateway. Im Grunde ist das eine standardisierte Datenschnittstelle. Darüber kann
der Smart Meter Daten senden und empfangen, also kommunizieren und zwar in zwei
Richtungen. Zu mir ins Haus, zu meinen Geräten, aber auch nach draußen in die
Welt. Zum Beispiel konkret zum Netzbetreiber und Stromanbieter. Ich als
Stromverbraucherin habe von der ganzen Sache aber auch was. Ich habe über das
Smart Meter die Möglichkeit, mir ganz detailliert im Tagesverlauf, im zeitlichen
Verlauf, mir aufschlüsseln zu lassen, wie viel Strom ich verbrauche. Zum
Beispiel geht das Ganze mit einer App oder über ein Webportal, das das dann ganz
übersichtlich anzeigen soll. Außerdem soll ich über das Smart Meter auch größere
Stromverbraucher, wie zum Beispiel die Ladestation vom E-Auto oder die
Wärmepumpe oder die Waschmaschine, intelligent steuern können. So ist die
Vision. Über Verbraucher reden wir ja später noch mal, was das genau für die
auch für Möglichkeiten mit sich bringt. Es gibt aber einen Punkt, wo Steuern
auch noch einen Punkt über den zurzeit heftig diskutiert wird. Das ist, dass die
Bundesnetzagentur gerade dabei ist, einen Eckpunkteplan zu erarbeiten, der
festlegen soll, in welchen Fällen und auch wie die Netzbetreiber eingreifen
dürfen, im Notfall zum Beispiel die Stromversorgung regulieren, etwas drosseln
dürfen von meiner Ladestation fürs E-Auto oder von der Wärmepumpe, wenn im
Notfall eine Überlastung der Netze droht. Die Details stehen aber noch nicht
fest. Also es ist alles noch nicht in trockenen Tüchern, aber es gibt da schon
ganz viel zu sehen. Ja, klingt auch ein ganz kleines bisschen abenteuerlich,
finde ich. Man muss mal warten, was da noch kommt. Aber es heißt ja auch immer,
Smart Meter sind unbedingt nötig, damit die Energiewende gelingt. Wieso ist das
so, Ute? Die Smart Meter sollen erst mal dabei helfen, die Energiewende
technisch so zu organisieren, dass auch die Netze stabil bleiben. Denn mit dem
Ausbau der Erneuerbaren schwankt das Angebot an Strom deutlich stärker, als es
mit den fossilen Energien der Fall gewesen ist. Ganz einfach, weil nicht immer
die Sonne scheint und auch der Wind nicht immer gleichmäßig zur Verfügung steht.
Dazu kommt, dass der Strombedarf wächst einfach mit den vielen Wärmepumpen und
den E-Autos, die demnächst an unseren Netzen hängen und gleichzeitig auch viel
mehr Stromkunden Strom selber produzieren über PV-Anlagen auf dem Dach. Um all
das zu managen, müssen die Netze so ausgebaut sein, dass die Stromerzeugung und
auch der Verbrauch möglichst gut zusammen passen, dafür brauchen wir die Netze.
Und das ist auch ein sehr wichtiges Thema. Und auch der Verbrauch möglichst gut
zusammen passen, dafür brauchen die Netzbetreiber Daten, mehr Daten als sie
haben. Und diese Daten sollen ihnen die Smart Meter auch liefern. Und diese
komplexe Planung, die wird ja massiv werden. Wenn man sich mal anguckt, dass ja
2030 80 Prozent des Stroms in Deutschland aus erneuerbaren Energien kommen
sollen. Das ist also ein riesiger Planungsaufwand. Und die Smart Meter sollen
die Datengrundlage liefern. Aber kannst du das noch mal ein bisschen genauer
erklären? Diese Daten, die dann entstehen, was wird dann konkret mit denen
verbrauchen, werden zum einen genutzt, um den Netzausbau vernünftig zu planen,
damit die Netzbetreiber wissen, wo genau sie die Netze ausbauen müssen. Dafür
brauchen sie eben die Daten in den Straßen auch zu den Stromverbräuchen, damit
sie die Netze eben ausbauen. Dass es günstig ist, Netzausbau kostet Geld. Das
ist Geld, das wir über die Netzenkelte insgesamt alle bezahlen müssen. Deswegen
ist es schon sehr gut, wenn das nicht so viel kostet. Ja, also es geht auch um
Netzausbau. Da gibt es jetzt verschiedene. Es gibt Übertragungsnetze, die das
Ganze auch noch nicht so gut machen. Es gibt etwas regionaleren Verteilernetze.
Über welche Netze reden wir da? Es geht bei den Smart Metern und auch bei der
Digitalisierung der Energiewende. Jetzt geht es hier um die Netze, die den Strom
tatsächlich bis zu dir ins Haus liefern sollen. Das sind die Verteilnetze. Und
die werden von den Verteilnetzbetreibern betrieben. Die Verteilnetzbetreiber,
die wollen jetzt aber wissen, in welchen Straßen es genau wo in Zukunft eng
werden könnte in den Netzen, damit sie die Netze dann auch zielgenau ausbauen
und zusätzlich noch über die Auslastung der Netze, über die Preisgestaltung,
also die Preise für Strom steuern. Das ist nämlich eine Ebene, auf der die
Netzbetreiber bisher blind gewesen sind und mit den Smart Metern bekommen sie
sozusagen Augen. Also ich halte fest, damit die Stromleitungen wirklich
zielgenau ausgebaut werden können, um die erneuerbaren Energien gut einzusetzen,
dafür braucht es die Daten der Smart Meter. Und natürlich, wie alles im Umfeld
von Energiewende und Bekämpfung des Klimawandels, soll das Ganze ja auch sehr,
sehr gut sein. Daher meine Frage, dieser Gesetzentwurf, wie plant er das? Was
steht da drin? Also ich musste eigentlich erst mal diesen doofen Titel vorlesen.
Der Gesetzentwurf, der trägt, nein nicht den doofen Titel, den schönen Titel,
Neustart für die Digitalisierung der Energiewende. Das klingt zwar heißungsvoll.
Aber auch ein bisschen entlachend, oder? Wir haben es vorher nicht auf die Reihe
bekommen, jetzt müssen wir irgendwie Gas geben. Da steht sinngemäß drin, dass
die intelligenten Strommessgeräte, also die Smart Meter nahezu flächendeckend in
möglichst kurzer Zeit verbaut werden sollen. Und damit das gelingt, soll der
Einbau unbürokratischer laufen. Da gab es zum Teil, ich kann es nicht anders
ausdrücken, vorher eine ganze Reihe von sehr seltsamen und weltfremden Auflagen.
Ja, Demokratie ist ja so ein bisschen das ewige Thema in Deutschland. Genau, in
Deutschland ist es ein Thema. In Italien, in Schweden, in Niederlanden, die sind
schon viel, viel, viel weiter mit dem ganzen Smart Meter-Thema. Und jetzt soll
aber hier auch in Deutschland so richtig Schwung in die Sache kommen. 2030 soll
der Einbau zunächst verpflichtend werden für Haushalte, die höhere
Stromverbräuche haben, mehr als 6000 Kilowattstunden im Jahr. Das ist ein
Verbrauch, den du mit einer Wärmepumpe oder einem E-Auto schon ganz schön
schnell erreichen kannst. Bis 2030 sollen dann alle größeren Stromverbraucher
mit Smart Metern ausgestattet sein. Und schon zwei Jahre später sollen dann mehr
oder weniger alle Haushalte einen Teil dann auch haben. Das ist der Plan
dahinter. Noch ist das Gesetz nicht in Kraft. Das könnte es aber konkreter
werden. Und die Richtung ist ja klar. Smart Meter sollen kommen. Und deswegen
habe ich mich mal wieder auf die Straße begeben hier in Berlin und habe gefragt,
wie die Leute das denn so finden. Wissen Sie, was ein Smart Meter ist? Ein was?
Ein Smart Meter. Keine Ahnung. Ja, doch, doch, doch. War gestern was im
Fernsehen. Das ist ein intelligentes Messsystem, mit dem man die Zähler von
Strom ausstattet. Das ist ja immer adäquat. Die Frage ist, wie es umgesetzt
werden kann. Ich bin eigentlich immer pro Digitalisierung. Ich bin ja selber
eine IT. Also bin ich natürlich auch voll dafür. Gibt es denn auch Sorgen bei
Ihnen rund um dieses Thema digitale Stromabläse? Keine Ahnung, dass es da
irgendwie Ärger gibt mit den Eltern oder so, wenn man zu viel Strom verbraucht
vielleicht. Es ist halt immer eine Frage des Datenschutzes wahrscheinlich. Da
spielen ja wahrscheinlich ganz viele Faktoren auch mit rein. In Potsdam ist das
ganze Rathaus flach gelegt worden durch einen Schlauch, aber die Heckangriffe
sind schon da. Je mehr ich vernetze, desto mehr muss ich auch in Sicherheit
investieren. Ja, so ein bisschen für alles braucht man auf einmal eine App. Hier
eine App, da eine App. Erst lahmt Deutschland hinterher mit Digitalisierung. Und
auf einmal soll das alles schubdiwupp so passieren. Und die Leute müssen sich
anpassen und nicht umgekehrt. Also das finde ich definitiv gut, wenn Smart
wirklich für schlau steht und nicht für Smart für eine Interessensgruppe. Wenn
es für alle von Vorteil ist, dann kann das tatsächlich natürlich ökologische
Ziele zu erreichen, also CO2-Emissionen zu reduzieren. Ich fand die erstaunlich
aufgeschlossen. Also die Leute sehen ja mehr die Möglichkeiten als jetzt
mögliche Gefahren. Das ist ja eigentlich ganz zuversichtlich, würde ich sagen,
war so die Stimmung. Ja, den Eindruck hatte ich auch. Aber dann lass uns doch
noch mal schauen, Ute, was bedeutet das Ganze denn wirklich für Verbraucher? Für
Verbraucher hat die ganze Sache den Vorteil, dass sie erst mal ihre
Stromverbräuche bekommen und das auch sehr in Echtzeit. Das kann auch schon
helfen, die Stromfresser, die ich im Haushalt, besser zu finden. Wenn ich zum
Beispiel gestern einen Kuchen gebacken hab und sehe, dass anschließend der
Stromverbrauch wahnsinnig in die Höhe geschossen ist, dann ist das entweder ein
Signal. Ich sollte es mit dem backen lassen oder aber, dass möglicherweise mein
Ofen einfach seine besten Jahre hinter sich hat und das Ding vielleicht mal
austauschen. Außerdem kann ich mit einem Smart Mieter auch sogenannte variable
oder dynamische Stromtarife nutzen, mit denen ich im Idealfall auch ordentlich
Geld sparen kann, wenn es mir gelingt, den Strom dann möglichst dann zu
verbrauchen, wenn er günstig ist. Aber dynamische Stromtarife, so richtig
ehrlich gesagt, die riesige Auswahl ist mir da jetzt bisher nicht begegnet. Nee,
das ist auch tatsächlich in meinen Augen ein Hennenei-Problem. Es gibt halt noch
nicht viele Smart Mieter, es sind noch nicht so viele eingebaut, deswegen machen
auch die dynamischen Stromtarife noch nicht so wahnsinnig viel Sinn. Umgekehrt
ist es so, sobald die ja wirklich kommen, also in der Breite ausgerollt werden,
die Smart Mieter wird das Angebot wachsen. Ab 2025 müssen alle Stromversorger so
einen dynamischen oder variablen Stromtarif anbieten können. Das Prinzip bei
diesen dynamischen Tarifen ist ja zum Beispiel, dass du keinen festen Strompreis
mehr hast, sondern dass sich dein Strompreis nach den Preisen an der Strombörse
richtet. Und da können die Preise über den Tag verteilt und nachts auch extrem
schwanken. Ja, und das liegt ja unter anderem zumindest auch gerade im Verkauf
der erneuerbaren Energien, je nachdem, wie viel Sonne scheint und wie stark der
Wind weht. Ja, genau. Dann ist der Strompreis, gerade wenn viel Sonne scheint
oder kräftig der Wind bläst, in der Regel im Keller und strom- super günstig. Da
hattest du aber in der Vergangenheit nicht viel von, weil du hast ja immer das
gleiche gezahlt. Das soll aber in Zukunft anders sein. Dann hast du die Chance
als privater Stromkunde auch dir so einen dynamischen oder flexiblen Tarif zu
besorgen und kannst dann eben auch von schwankenden Strompreisen, die du dir in
der Vergangenheit schon mal von den Strompreisen profitieren, die natürlich
nicht immer zum Vollvorteil sind. Ja, aber woher weiß ich denn dann, wann ich
jetzt zum Beispiel günstig das E-Auto laden kann oder die Wärmepumpe laufen
lassen kann? Die Information sollst du idealerweise von deinen Stromversorger
bekommen. Also dann kriegst du zum Beispiel dann am Vortag die Info, wann du
vielleicht nachts dann dein E-Auto am besten laden kannst, weil dann der Strom
nur noch 16 Cent kostet, weil zusammen mit der Wetterprognose halt der Versorger
weiß, er kann dir dann den Preis für 16 Cent die Kilowattstunde anbieten. Man
muss natürlich auch sagen, dass das mit den dynamischen Stromtarifen auch ganz
schön tricky sein kann, denn letztes Jahr hat man ja gesehen, mit der Gaskrise
sind die Strompreise an der Börse regelrecht durch die Decke gegangen. Also da
dürften einige Monate dabei gewesen sein, bei denen das mit den dynamischen
Tarifen wahrscheinlich nicht so eine wahnsinnig gute Wahl gewesen ist. Das kann
man wohl sagen. Da sind nämlich die Leute mit den festen Preisen deutlich besser
vor den extremen Preisschwankungen geschützt gewesen. Ja, also da muss man
einfach warten, bis sich der Strommarkt wieder beruhigt und sich das Ganze noch
mal genauer anschauen. Okay, also man kann dann ja aber unterm Strich schon
sagen, wenn bei Wind und Sonnenschein viel Strom da ist, soll er schnell
günstiger werden und dementsprechend auch schneller verbraucht werden. Da soll
dann sozusagen der Markt auch für Stabilität in den Stromnetzen sorgen, ne? Ja,
genauso sehe ich das auch. Aber ich will hier nochmal auf ein anderes,
kritisches Thema die Straßenumfrage nämlich. Immer wenn ich die Leute nach
Sorgen gefragt habe, da kam immer schnell das Wort Datenschutz. Das ist ja auch
so ein bisschen so ein Lieblingsthema der Deutschen, kann man vielleicht sagen.
Wie sicher sind meine Daten im Smart Mieter, Ute? Ja, also vom Gesetz her sind
die Daten schon sicher, weil die Anforderungen an die Technik, die sind hoch und
die müssen auch vom Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik
zertifiziert sein. Aber die Technik, keine Technik, die ist vollkommen sicher.
Alles, was per Funk oder per Kabel irgendwie übertragen wird, das kann
theoretisch auch von Kriminellen abgegriffen werden. Das sind ja durchaus auch
sehr sensible Daten, weil sie viel, also die Stromverbräucher ja ganz viel auch
über die Bewohner eines Hauses aussagen, wie sie sich verhalten. Ich habe
darüber auch mit dem Verbraucherschützer gesprochen, der war da eher entspannt
und hat gesagt, die Smart Mieter sind mindestens so sicher wie das Online-
Banking. Klar, wir hören da auch immer von Hacker-Angriffen, aber letztendlich
will ja keiner mehr aufs Online-Banking verzichten. Es ist trotzdem im Alltag.
Also klingt auch eher beruhigend, würde ich sagen. Aber die Sorgen gehen ja auch
durchaus noch weiter. Beziehen sich ja nicht nur auf persönliche Daten, sondern
auch auf Cybersicherheiten. Du hast ja vorhin auch gerade diese Blackout-
Geschichte schon erwähnt. Wo Hacker über Smart Mieter ganze Länder alarmlegen,
in dieser fiktiven Geschichte nochmal betont. Ich habe darüber mal mit Ahmad
Reza Sadegi gesprochen. Der ist nämlich Experte für Informationssicherheit an
der TU Darmstadt. Und ich habe ihn gefragt, wie realistisch so ein Szenario ist.
Wenn man eine Schwachstelle in Smart Mieter findet, die zum Beispiel bei allen
Smart Mieter, die von einer Firma kommen, bestehen, dann kann man die alle
angreifen. Zum Beispiel durch einen sogenannten Shard Code Update. Wenn man kein
sicheres Updateverfahren hat, da könnte man natürlich regional angreifen. Und
wenn Smart Mieter von einer Firma überall installiert sind, dann kann man auch
überregional angreifen. Weiter kommt dazu, dass wenn diese Smart Mieter mit dem
Betreiber verbunden sind, und der Kanal zwischen dem Smart Mieter Gerät und
Betreiber gehackt wird, dann hat man natürlich auch indirekt Zugriff auf Server
von Betreibern. Also das heißt, so regelmäßige Software Updates, die könnten
Hacker nutzen, um Smart Mieter zu manipulieren. Bei Handys oder PCs gibt es
solche Fälle ja auch. Aber natürlich kann man auch was dagegen machen. Und auch
darüber habe ich mit Herrn Sadegi gesprochen. Wenn ich jetzt optimistisch die
Berichte und die Dokumentationen und die Dokumente, die die Bundesregierung bzw.
auch andere publizieren, mir anschaue, denke ich, dass sie auf einem guten Weg
sind, um beispielsweise Standardsicherheit exakt einzusetzen. Die Daten müssen
verschlüsselt sein. Die Verschlüsselung darf die Implementierung dürfen keine
Implementierungsfehler oder keine Lücken haben. Und ich denke, für
Sicherheitsexperten, diese Sachen sind Standard. Aber bei vielen Unternehmen
werden halt auch Standardsachen manchmal nicht richtig eingesetzt. Daher ist es
wichtig, dass man bei den Betreibern, ich nehme es sehr stark an, dass sie über
genügend Mittel verfügen, um Sicherheitsexperten einzusetzen. Bei den
Geräteherstellern hoffe ich sehr stark, dass durch Einmischung von BSI und die
Sachen mit der Zertifizierung, dass Datenschutz und Sicherheitsstandards
eingehalten werden. Also man kann diese digitalen Stromnetze schon schützen, es
kommt nur darauf an, dass die Unternehmen das auch machen. Und da sieht der Herr
Sardegi das BSI, also das Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik,
in der Pflicht. Die sollen darauf achten, dass das auch passiert. Ich würde
sagen, es wäre gut, wenn dabei nicht wieder zu viel lähmende Bürokratie
entsteht. Aber noch mal ganz konkret, Ute, du hast ja gesagt, ich kann als
Verbraucher jetzt schon so ein Smart Meter anfordern. Wie kriege ich den?
Entweder kommt der Messstellenbetreiber auf mich zu und muss jetzt so einen Teil
haben, weil dein Stromverbrauch entsprechend hoch ist oder weil er gerade dabei
ist, in deinem Viertel die Smart Meter auszurollen. Dann kriegst du auch einen.
Kannst auch nicht sagen, ich will nicht, kriegst du trotzdem. Oder du sagst, ich
will jetzt so einen Teil haben, obwohl ich eher so ein kleiner Stromverbraucher
bin. Dann meldest du dich beim Messstellenbetreiber und dann muss der dir
zumindest nach dem Gesetzentwurf innerhalb von vier Monaten so einen Teil
anbauen. Und was zahle ich dafür? Das Gesetz hat die Kosten dafür jetzt
entdeckelt und hat angekündigt, dass die Kosten für den Standardfall auf 20 Euro
maximal sich pro Jahr belaufen sollen. Bisher ist es deutlich teurer gewesen. Da
hat es uns Smart Meter bis zu 100 Euro im Jahr gekostet. Das heißt, es war für
viele einfach nicht attraktiv, überhaupt mit dem Teil zu arbeiten. Also das soll
deutlich günstiger werden. Die Kosten für den Betrieb der Zähler, die sind
natürlich trotzdem da. Die werden jetzt anders aufgeteilt zwischen Stromkunden
und Netzbetreiber. Verbraucherschützer waren allerdings, die sagen, wenn jetzt
die Netzbetreiber einen höheren Teil dieser Kosten für die Zähler übernehmen
müssen, dann legen die das nachher wieder über die Netzentgelte um. Also muss
man schon schauen, was da am Ende rauskommt. Wobei du auch schon gesagt hast, an
anderer Stelle könnten die Netzentgelte auch günstiger werden. Mit denen bezahlt
man ja auch den Netzausbau. Und wenn der jetzt zielgenauer und deswegen
sparsamer passieren kann, spart man da ja auch wieder Geld als Verbraucher. Ja,
oder der Netzbetreiber geht auf dich zu und sagt du, Philipp, du solltest deines
E-Autos ab und an mal drosseln dürfen, wenn es eng wird, dann zahlt so weniger
Netzentgelte. Da kannst du damit sparen. Also ich sag einfach mal, mit Speck
fängt man Mäuse. Wo wir gerade beim Thema Netzausbau sind. Die Visionen um
intelligente Netze, die gehen ja schon sehr, sehr weit. Und Ute, du hast ja auch
darüber mit dem Experten geredet. Lass mal hören, was hat er dir so erzählt? Ich
habe mit Professor Volker Quaschning gesprochen. Der ist Professor für
regenerative Energiesysteme an der Hochschule für Technik und Wirtschaft in
Berlin. Professor Quaschning, wie bewerten Sie die Pläne der Bundesregierung,
die Digitalisierung in den Netzen zu beschleunigen, damit wir bei der
Energiewende einfach schneller vorankommen? Es ist dringend erforderlich, dass
wir wirklich bei der Digitalisierung vorankommen. Wir haben ja das Problem, dass
wir die erneuerbaren Energien, Solar- und Windenergie sehr schnell ausbauen
wollen und auch müssen, um unsere Klimaschutzziele zu erreichen. Nur dann werden
wir auch sehr schnell an einen Punkt kommen, wo wir zeitweise viel zu viel Strom
im Netz haben, anderen Zeiten viel zu wenig. Dann kann man natürlich auch
Speicher bauen, die sind aber teuer. Und einfach über intelligente Netze kann
man diesen Speicherbedarf deutlich reduzieren und damit die Energiewende
wesentlich einfacher machen. Deswegen ist es sehr wichtig. Es ist auch gut, dass
die Bundesregierung das auf dem Schirm hat. Aus meiner Sicht geht das alles noch
ein bisschen zu verhalten und viel zu langsam, weil wenn wir wirklich diese
Ausbaugeschwindigkeit für Solar- und Windenergie an den Tag legen, dann muss da
sehr rasch was passieren. Und wir reden schon sehr lange über intelligente Netze
und Smart Meter. Viel passiert ist dann noch nichts. Wie sieht die smarte
Energiewelt aus? Wie funktioniert das alles? Wie kommt Stromerzeugung,
Stromverbrauch durch intelligente Netze möglichst gut zusammen zu möglichst
geringen Kosten? Ja, mit möglichst viel Komfort für alle Leute, die da an den
Netzen hängen. Also künftig wird das System sehr, sehr spannend sein. Also im
Kleinen funktioniert das heute schon sehr gut. Ich selber habe ein Elektroauto.
Das wird im Wesentlichen dann geladen, wenn die Sonne scheint. Im letzten Jahr
habe ich 80 Prozent der Autoladung durch eigenen Solarstrom gemacht, natürlich
damit auch Geld gespart. Wenn ich zu viel Solarstrom habe, kann ich den aber zum
Beispiel noch nicht mit den Nachbarn austauschen, handeln. Das wird man künftig
alles optimieren. Das heißt, wir werden vor Ort dann bei den Menschen, bei den
Bürgerinnen und Bürgern die Solarenergie erzeugen, vor den Toren der Stadt die
Windenergie. Und immer wenn es dann günstig ist, wird man auch günstige
Autoladetarife haben. Die intelligenten Systeme werden den Strom so verteilen,
dass der Leitungsausbau nicht groß stattfinden muss, dass wir also schon mit
möglichst geringem Ausbau zurande kommen. Und dann haben wir natürlich die
Möglichkeit, als Teil des Systems wirklich das Auto zu laden. Wir werden auch
aus den Autobatterien was zurückspeisen. Künftig werden unsere Autos wissen, was
wir am nächsten Tag vorhaben. Das heißt, die wissen, wie viel man fahren muss.
Und wenn dir das Auto weiß, die Hälfte der Batterie wird morgen gar nicht
benötigt, kann ich diese zum Beispiel zum Stützen der Energieversorgung mit
einsetzen, also auch hier eine Win-Win-Situation erzeugen. Das heißt, Speicher,
die eh schon da sind, doppelt nutzen. Das Gleiche bei der Wärmepumpe. Wenn wir
ganz viel Wind haben, kann man günstig die Häuser einfach einen Grad nach oben
heizen. Und dann können wir in den Gebäuden ohne Speicher aufzustellen,
gigantische Energiemengen zwischenlagern, einfach weil wir es da einen Grad
wärmer machen, das merkt man nicht. Und so können wir die Energiewende
beschleunigen. Wir können es viel, viel billiger machen für alle, weil wir
einfach durch die intelligenten Systeme gar keinen großen, also den
Speicherausbau deutlich reduzieren können. Und wir werden natürlich auch
Intelligenz und Systeme entwickeln, die wir auf dem Weltmarkt dann am Ende sehr
gut anbieten können, weil das, was in Deutschland stattfindet, wird in wenigen
Jahren überall stattfinden. Und insofern sollten wir das nicht als Bedrohung
ansehen, sondern wirklich als tollen Schritt in eine Zukunft, die eine
spannende, sichere Energieversorgung zu bezahlbaren Preisen aufbaut und die
Ärmel hochkrempeln und loslegen. Ich glaube, das ist hier der beste Rat, den man
da geben kann. Herzlichen Dank. Das war ein sehr ermutigendes Schlusswort zum
Abschluss. Jetzt ist es nämlich gerne mit. Dann fasse ich mal zusammen.
Deutschland braucht Smart Meter, wenn die Energiewende gelingen soll. Denn nur
mit genaueren Daten über den Stromverbrauch kann der Einsatz von erneuerbaren
Energien richtig geplant werden. Deren Produktion ist nämlich schwerer
vorherzusagen, weil sie von Wind und Sonne abhängig ist. Außerdem wird Strom
etwa über Solarpanele auf Dächern viel dezentraler produziert werden. Für
Verbraucher bieten Smart Meter Chancen, aber auch einige Risiken. Über
dynamische Stromtarife können sie einerseits Geld sparen, andererseits sind sie
auch abhängiger von schwankenden Strompreisen an der Börse. Außerdem ist
wichtig, dass die Regierung die Stromversorger zu ausreichend Datenschutz- und
Cybersicherheitsvorkehrungen verpflichtet, ohne die Pläne in Bürokratie zu
ersticken. Ute, wie siehst du jetzt nach unserer Folge diese Horrorvision vom
Blackout per Smart Meter? Also wenn ich ganz ehrlich bin, ich mache mir da nicht
so einen Kopf drum. Ich nutze so viel Technik auch jetzt schon zu Hause und ja,
ich weiß, es gibt Risiken, es ist möglich, dass Kriminelle in das Netz
eingreifen. Werden sie sicherlich auch tun, aber ich will das. Ich will diese
Vision, die macht mir Mut. Ich finde auch es auf jeden Fall eine sehr, sehr
spannende Vision, die wir da am Ende noch mal gehört haben, aber es ist
natürlich auch noch ein sehr, sehr weiter Weg. Dann bleibt mir jetzt nur noch zu
sagen, tschüss, macht's gut und bis nächste Woche. Tschüss, auch von mir.
Produziert für die ARD von SWR, WDR und HR. Eat, read, sleep. Bücher für dich.
Ein Podcast vom NDR. Das wird... Wie lange hat der denn wohl zum Mund gebraucht?
Mit seinen Quizfragen bringt Jan Elert seinen Co-Host Daniel Kaiser in
Schwitzen. Ob der aktuelle Gast, die englische Bestsellerautorin Jojo Mois, eine
Antwort darauf parat hätte, wissen wir nicht. Dafür erzählt sie von ihrer
früheren misslungenen Putzfrauenkarriere. Meine Mutter sagt mir, ich war nicht
gut damit, weil ich früher für ihre Freunde gebraucht habe und sie sagte, du
bist nicht großartig. Für ihre Mutter und deren Freunde putzt Jojo Mois Mangels
Talents nicht mehr. Sie schreibt Bestseller. In ihrem aktuellen Buch Dein Leben
in meinem geht es um die einmalige Chance, in das Leben einer anderen zu
schlüpfen. Die Hosts Jan Elert und Daniel Kaiser mochten das Buch, auch wenn es
wenige Überraschungen gibt. Genau so habe ich das auch gelesen. Ich wusste, wie
es ausgeht. Es war alles vorhersehbar, aber auf so eine schöne und vorhersehbare
Art vorhersehbar. Was Pilze mit Kaiser Nero und Müllsammeln mit Literatur zu tun
haben, darum geht es in der neuen Folge des NDR Bücher Podcasts Eat, Read,
Sleep. Sie heißt Pilzpfanne mit Jojo Mois und steht ab sofort in der ARD
Audiothek. Die NDR Bücher Podcasts Eat, Read, Sleep. NDR Info Die Nachrichten